---
layout: page
title: "Я стал(а) жертвой доксинга, или моя личная информация рапространяется в сети без моего согласия"
author: Ahmad Gharbeia, Michael Carbone, Gus Andrews, Flo Pagano, Constanza Figueroa, Alex Argüelles
language: ru
summary: "Кто-то распространяет информацию о моей частной жизни, включая фото и видео. У меня из-за этого стресс, или я считаю, что это навредит мне в будущем"
date: 2023-05
permalink: /ru/topics/doxing
parent: Home
---

# Кто-то распространяет мою приватную информацию без моего согласия

Злоумышленники иногда публикуют данные, которые четко идентифицируют человека или раскрывают такие детали его частной жизни, о которых он не хотел бы распространяться. Это явление называют доксингом ("doxxing", "doxing").

Цель доксинга — опозорить жертву или направить против неё гнев толпы. Доксинг может оказать серьёзное отрицательное влияение на психо-социальное благополучие человека, его связи и работу.

Доксинг используется для давления на публичных персон, журналистов, правозащитников, активистов. Часто жертвами доксинга становятся представители сексуальных меньшинств или маргинальных групп. Доксинг тесно связан с другими формами онлайнового и гендерного насилия.

Доксер (так мы будем называть того, кто осуществляет доксинг) может раскопать данные о вас из разных источников. Например, добыть её из взломанных им личных аккаунтов и устройств. Бывает, что вы делитесь информацией с кем-либо из друзей, партнеров, знакомых, сослуживцев, и считаете вашу беседу приватной, но нет — она попадает к доксеру. Случается, что злоумышленники собирают информацию о вас из открытых социальных сетей или иных открытых источников. Они подают её в ином, негативном ключе, вредоносном для вас, и это тоже мы будем считать доксингом.

Если вы стали жертвой доксинга, наше руководство может оказаться вам полезным. Мы постараемся определить, где злоумышленник взял информацию о вас, как можно снизить ущерб, в том числе как удалить материалы с веб-сайтов.

## Workflow

### be_supported

> Чтобы оценить ущерб, определить источник атак и разработать ответный план действий, очень важно документировать то, что происходит. При этом (в зависимости от ситуации) уровень эмоционального давления на вас может повышаться. Чтобы уменьшить бремя и потенциальный стресс, при документировании атаки вам пригодится поддержка близкого друга или иного доверенного лица.

У вас есть человек, которому вы доверяете и который поможет вам при необходимости?

 - [Да, и этот человек готов помочь](#physical_risk)

### physical_risk

> Давайте подумаем: кто может стоять за атаками? Каковы возможности этих людей? Насколько они мотивированы на то, чтобы причинить вам ущерб? А другие вовлечённые люди — мотивированы ли они, чтобы причинить вам ущерб? Ответы на эти вопросы помогут вам оценить текущие угрозы и выяснить, есть ли для вас физические риски.

Вы считаете, что для вас есть риск физическому или психологическому благополучию? Может быть, юридический риск?

 - [Думаю, можно говорить о физическом риске](#yes_physical_risk)
 - [Полагаю, есть риск юридического характера](#legal_risk)
 - [Нет, я считаю, что решение проблемы лежит в сфере цифровой безопасности](#takedown_content)
 - [Не уверен(а). Мне нужна помощь в оценке рисков](#assessment_end)

### yes_physical_risk

> Если вы считаете, что атака носит личный характер, что имеются физические/психологические риски, попробуйте обратиться к следующим ресурсам.
>
> - Пособие [Как сохранить устойчивость в неустойчивом мире](https://www.frontlinedefenders.org/sites/default/files/resilience_workbook_ru.pdf)
> - [Пособие по безопасности от Front Line Defenders](https://www.frontlinedefenders.org/ru/%D1%80%D0%B0%D0%B1%D0%BE%D1%87%D0%B5%D0%B9-%D1%82%D0%B5%D1%82%D1%80%D0%B0%D0%B4%D0%B8-%D0%BF%D0%BE-%D0%B1%D0%B5%D0%B7%D0%BE%D0%BF%D0%B0%D1%81%D0%BD%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%B8) (на разных языках, включая русский)
> - [National Domestic Violence Hotline — Create a Safety Plan](https://www.thehotline.org/plan-for-safety/create-a-safety-plan/)
> - [Coalition against Online Violence — Physical Security Support](https://onlineviolenceresponsehub.org/physical-security-support)
> - [Cheshire Resilience Forum — How to Prepare for an Emergency](https://cheshireresilience.org.uk/how-to-prepare-for-an-emergency/)
> - [FEMA Form P-1094 Create Your Family Emergency Communication Plan](https://www.templateroller.com/group/12262/create-your-family-emergency-communication-plan.html)
> - [Reolink — How to Cleverly Secure Your Home Windows — Top 9 Easiest Security Solutions](https://reolink.com/blog/top-7-easy-diy-ways-to-secure-your-home-windows/)
> - [Reolink — How to Make Your Home Safe from Break-ins](https://reolink.com/blog/make-home-safe-from-break-ins/)
> - [Seguridad integral para periodistas — Seguridad Física](https://seguridadintegral.articulo19.org/categorias-prevencion/seguridad-fisica/) (in Spanish)

Вам нужна дополнительная помощь по физической безопасности и благополучию?

 - [Да](#physical-risk_end)
 - [Нет, но у меня есть риск юридического характера](#legal_risk)
 - [Нет, я бы хотел(а) решать проблему в сфере цифровой безопасности](#takedown_content)
 - [Не уверен(а), мне нужна помощь в оценке рисков](#assessment_end)

### legal_risk

> Для юридического ответа очень важна фиксация доказательств атак. Поэтому мы весьма рекомендуем обратиться к [рекомендациям DFAK по фиксированию информации об инциденте безопасности](/../../documentation).

Вам нужна оперативная юридическая помощь?

 - [Да](#legal_end)
 - [Нет, я бы хотел(а) решать проблему в сфере цифровой безопасности](#takedown_content)
 - [Нет](#resolved_end)

### takedown_content

Вы хотите поработать над тем, чтобы документы, которые были опубликованы помимо вашей воли, исчезли из открытого доступа?

 - [Да](#documenting)
 - [Нет](#resolve_end)

### documenting

> Очень важно документировать то, что происходит во время атаки. Впоследствии это поможет тем, кто окажет вам юридическую или техническую поддержку. Пожалуйста, обратите внимание на раздел DFAK, посвящённый [документированию онлайновых атак](/../../documentation). Там рассказывается, как эффективнее собирать информацию для решения вашей конкретной задачи.
>
> Возможно, у вас есть человек, которому вы доверяете и который сможет собирать данные об атаке вместо вас. Вам не придётся заниматься этим неприятным делом самостоятельно, и это избавит вас от повторной травмы.

Готовы документировать атаку безопасным способом?

- [Да, я готов(а)](#where_published)

### where_published

> Можно выбрать разные варианты реагирования в зависимости от того, где злоумышленник опубликовал информацию о вас.
>
> Допустим, информация появилась в социальных сетях в стране, чья юрисдикция предусматривает ответственность корпораций перед своими пользователями (например, страны Европейского Союза или США). В этом случае больше шансов, что модераторы компаний пойдут вам навстречу. Тут понадобятся [задокументированные](#documentation) свидетельства атаки. О том, в какой юрисдикции находится та или иная компания, можно прочесть в Википедии.
>
> Бывает, что злоумышленники публикуют информацию на маленьком, малоизвестном сайте, а в соцсетях дают туда ссылки. Упомянутый сайт может находиться в стране, где у пользователей нет никакой юридической защиты. Возможно, владельцы сайта не возражают против вредоносных действий, или поощряют их, а то и сами практикуют. С такими людьми трудно найти понимание, да и определить, кто они, бывает непросто.
>
> Впрочем, даже если злоумышленник опубликовал ваши данные где-то за пределами популярных соцсетей (так часто и бывает), это не причина, чтобы оставить попытки удалить эти данные. В случае успеха информацию увидит куда меньше людей. Интенсивность и число атак тоже могут уменьшиться.

Где опубликована информация о вас?

- [В стране с юридическими гарантиями защиты](#what_info_published)
- [Там, где, скорее всего, не будет ни помощи, ни ответа](#legal_advocacy)

### what_info_published

Какую именно информацию опубликовали без вашего разрешения?

- [Персональную информацию, которая меня идентифицирует или носит личный характер: адрес, телефон, номер банковского счета и т.д.](#personal_info)
- [Информацию, которой я не хотел(а) делиться, включая данные интимного характера (изображения, видео, аудио, тексты)](#media)
- [Связь между псевдонимом, которым я обычно пользуюсь, и моей реальной личностью](#linked_identities)

### linked_identities

> Допустим, злоумышленник раскрыл вашу личность. То есть, обнародовал, кто именно стоит за псевдонимом (никнеймом), которым вы обычно пользуетесь в публичном пространстве или связанным с вашей активистской деятельностью. Возможно, стоит закрыть связанные с вами аккаунты. Это помогло бы уменьшить ущерб.

Хотите по-прежнему использовать свой псевдоним в жизни/работе/активизме или предпочитаете закрыть аккаунты?

- [Мне нужно продолжать](#defamation_flow_end)
- [Я могу закрыть аккаунт(ы)](#close)

### close

> Перед закрытием аккаунтов взвесьте соответствующие риски. Возможно, вы утратите доступ к каким-то сервисам или данным, столкнетесь с репутационными рисками, потеряете связь с кем-то из знакомых и т.д.

- [Я закрываю соответствующие аккаунты](#resolved_end)
- [Я не буду закрывать аккаунты, по крайней мере пока](#resolved_end)
- [Я не могу определиться, как мне лучше поступить](#harassment_end)

### personal_info

Где опубликованы ваши персональные данные?

- [В соцсети](#doxing-sn)
- [На веб-сайте](#doxing-web)

### doxing-sn

> Если ваша личная информация опубликована в соцсети, можно пожаловаться администрации на нарушение правил сообщества.
>
> ***Примечание.*** *Всегда [документируйте](/../../documentation) то, что видите, перед тем, как просить это удалить, будь то сообщения, чаты или профили. Если понадобятся действия юридического характера, можно будет опереться на [собранную информацию](/../../documentation#legal).*
>
>О том, как сообщить о нарушениях правил сообщества:
>
> - [Google](https://cybercivilrights.org/google-2/)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/instagram)
>
> Пожалуйста, имейте в виду, что ожидание ответа может занять некоторое время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь сюда через несколько дней.

Информацию удалили?

 - [Да](#one-more-persons)
 - [Нет](#harassment_end)

### doxing-web

> Можете пожаловаться на сайт хостинг-провайдеру или регистратору доменных имён. Попросите их прекратить работу сайта.
>
> ***Примечание.*** *Всегда [документируйте](/../../documentation) то, что видите, перед тем, как просить это удалить, будь то сообщения, чаты или профили. Если понадобятся действия юридического характера, можно будет опереться на [собранную информацию](/../../documentation#legal).*
>
> Чтобы отправить запрос на удаление сайта, вам понадобится собрать о нём некоторые данные.
>
> - Воспользуйтесь сервисом [NSLookup](https://network-tools.com/nslookup/): введите доменное имя искомого сайта в форму и определите IP-адрес (или адреса).
> - Запишите IP-адрес(а).
> - Теперь откройте сервис [Whois Lookup](https://whois.domaintools.com/): поищите как по доменному имени сайта, так и по IP-адресу.
> - Запишите названия хостинг-провайдера и регистратора доменных имён, а также соответствующие адреса email для сообщений о нарушениях. Если повезёт, вам может открыться также имя владельца сайта.
> - Напишите хостинг-провайдеру и регистратору просьбу прекратить работу сайта. В своём сообщении укажите IP-адрес, доманное имя и владельца сайта, а также объяснение, почему этот сайт наносит вам ущерб.
>
> Пожалуйста, имейте в виду, что ожидание ответа может занять некоторое время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь сюда через несколько дней.

Информацию удалили?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, владельцы ресурса не отвечают или не помогают](#platform_help_end)
- [Мне нужна помощь с составлением запроса на удаление сайта](#platform_help_end)

### media

> Если вы сами создали медиапродукт, обычно вы же обладаете авторскими правами. В некоторых юрисдикциях частные лица также имеют права на информацию, если они в ней фигурируют (право на демонстрацию).

У вас есть авторские права на этот материал?

- [Да](#intellectual_property)
- [Нет](#nude)

### intellectual_property

> Чтобы добиться удаления информации, можно аппелировать к законодательству об авторских правах, такому как [Digital Millennium Copyright Act (DMCA)](https://ru.wikipedia.org/wiki/Digital_Millennium_Copyright_Act). У большинства социальных сетей есть формы для того, чтобы сообщать о нарушении авторских прав. Возможно, администрация соцсети будет более отзывчивой к заявлению о нарушении авторских прав, чем к какому-либо иному, потому что увидит возможные юридические последствия и для себя.
>
> ***Примечание.*** *Всегда [документируйте](/../../documentation) то, что видите, перед тем, как просить это удалить, будь то сообщения, чаты или профили. Если понадобятся действия юридического характера, можно будет опереться на [собранную информацию](/../../documentation#legal).*
>
> Ниже приводятся ссылки на то, как составлять заявления об удалении информации, нарушающей авторские права:
>
> - [Facebook](https://www.facebook.com/help/1020633957973118/?helpref=hc_fnav)
> - [Instagram](https://help.instagram.com/contact/552695131608132)
> - [TikTok](https://www.tiktok.com/legal/report/Copyright)
> - [Twitter](https://help.twitter.com/ru/forms/ipi)
> - [YouTube](https://support.google.com/youtube/answer/2807622?sjid=1561215955637134274-SA)
> - [Archive.org](https://help.archive.org/help/how-do-i-request-to-remove-something-from-archive-org/)
>
> Пожалуйста, имейте в виду, что ожидание ответа может занять некоторое время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь сюда через несколько дней.

Информацию удалили?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, владельцы ресурса не отвечают или не помогают](#platform_help_end)
- [Я не вижу нужный мне ресурс в списке](#platform_help_end)

### nude

> В отношении медиаконтента, где видно обнажённое тело (полностью или частично), иногда существуют особые правила.

Речь идёт о материале, где видно обнажённое тело (полностью или частично)?

- [Да](#intimate_media)
- [Нет](#nonconsensual_media)

### intimate_media

> В следующих материалах разъясняется, как сообщить о вторжении в частную жизнь или пожаловаться на распространение частной информации интимного хараткера без разрешения:
>
> - [Stop NCII](https://stopncii.org/) (Facebook, Instagram, TikTok и Bumble)
> - [Revenge Porn Helpline — Help for Victims Outside the UK](https://revengepornhelpline.org.uk/how-can-we-help/if-we-can-t-help-who-can/help-for-victims-outside-the-uk/)
>
> ***Примечание.*** *Всегда [документируйте](/../../documentation) то, что видите, перед тем, как просить это удалить, будь то сообщения, чаты или профили. Если понадобятся действия юридического характера, можно будет опереться на [собранную информацию](/../../documentation#legal).*
>
> Пожалуйста, имейте в виду, что ожидание ответа может занять некоторое время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь сюда через несколько дней.

Информацию удалили?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, владельцы ресурса не отвечают или не помогают](#platform_help_end)
- [Я не вижу нужный мне ресурс в списке](#platform_help_end)

### nonconsensual_media

Где опубликован материал?

- [В соцсети](#NCII-sn)
- [На веб-сайте](#NCII-web)

### NCII-sn

> Если ваш медиконтент опубликован в социальной сети, можете сообщить о нарушении правил сообщества в соответствии с процедурой, принятой в этой сети.
>
> ***Примечание.*** *Всегда [документируйте](/../../documentation) то, что видите, перед тем, как просить это удалить, будь то сообщения, чаты или профили. Если понадобятся действия юридического характера, можно будет опереться на [собранную информацию](/../../documentation#legal).*
>
>О том, как сообщить о нарушении правил сообщества:
>
> - [Google](https://cybercivilrights.org/google-2/)
> - [Facebook](https://www.cybercivilrights.org/facebook)
> - [Twitter](https://www.cybercivilrights.org/twitter)
> - [Tumblr](https://www.cybercivilrights.org/tumblr)
> - [Instagram](https://www.cybercivilrights.org/instagram)
>
> Пожалуйста, имейте в виду, что ожидание ответа может занять некоторое время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь сюда через несколько дней.

Информацию удалили?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, владельцы ресурса не отвечают или не помогают](#platform_help_end)
- [Я не вижу нужный мне ресурс в списке](#platform_help_end)

### NCII-web

> Чтобы убрать информацию с сайта, следуйте рекомендациям в этой статье: ["Without My Consent — Take Down"](https://withoutmyconsent.org/resources/take-down).
>
> ***Примечание.*** *Всегда [документируйте](/../../documentation) то, что видите, перед тем, как просить это удалить, будь то сообщения, чаты или профили. Если понадобятся действия юридического характера, можно будет опереться на [собранную информацию](/../../documentation#legal).*
>
> Пожалуйста, имейте в виду, что ожидание ответа может занять некоторое время. Сохраните эту страницу в закладках и возвращайтесь сюда через несколько дней.

Информацию удалили?

- [Да](#resolved_end)
- [Нет, владельцы ресурса не отвечают или не помогают](#platform_help_end)
- [Мне нужна помощь с составлением запроса на удаление сайта](#platform_help_end)

### legal_advocacy

> В некоторых случаях у ресурсов, где размещаются материалы доксинга или без вашего разрешения публикуются материалы интимного характера, нет ни политик, ни процедур модерирования. Жалобы на доксинг, харрасмент и клевету не встречают понимания.
>
> Бывает, что оскорбительный материал публикуется на таком ресурсе, владельцы которого не препятствуют вредоносной деятельности, или поощряют её, или даже сами практикуют.
>
> В сети есть сайты, где обычные законы и правила фактически не применяются. Эти сайты созданы специально для того, чтобы люди на них могли работать анонимно и не оставлять следов. Примером такого пространства можно считать *dark web*. Подобные анонимные площадки несут определённую пользу, хотя находятся и те, кто злоупотребляет их возможностями.
>
> В случаях, когда юридические шаги невозможны, подумайте, хотели бы вы начать общественную кампанию. Это позволило бы пролить свет на случившееся, дать пищу дискуссии в обществе, выявить другие подобные случаи. Есть правозащитные организации и группы, которые вам помогут. В частности, они могут сориентировать вас по возможным результатам и дать ощущение, что всё не зря.
>
> Если владельцы ресурса, разработчики приложения или провайдер сервиса не идут на контакт, юридические действия могут оказаться единственным решением.
>
> Юридические действия обычно требуют времени и денег. Возможно, вам придётся сделать публичным тот факт, что доксинг случился именно с вами, или что именно ваши интимные данные были разглашены без вашего согласия. Успех дела зависит от многих факторов. Среди них то, как вы [документировали](#documentation#legal) происходившее. Сделали ли вы это в форме, которая устроит суд? Всё ли вы сделали по закону? Установить личности злоумышленников и доказать их причастность может оказаться непросто. Даже установить юрисдикцию, в которой всё происходит, бывает трудно.

Что намерены делать?

- [Мне нужна помощь в организации общественной кампании](#advocacy_end)
- [Мне нужна юридическая поддержка](legal_end)
- [У меня достаточно поддержки на месте](#resolved_end)

### advocacy_end

> Если планируете что-то делать против информации о вас, которая распространяется без вашего согласия, советуем следовать рекомендациям DFAK в отношении [клеветнических кампаний](../../../defamation).
>
> Если вам нужна помощь в запуске кампании, которая позволит вывести на белый свет злоумышленников, свяжитесь с организациями, которые могут оказать вам поддержку:

:[](organisations?services=advocacy)


### legal_end

> Если вам нужна юридическая помощь, пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать вам поддержку.
>
> Если вы планируете какие-либо юридические действия, очень важно сохранить свидетельства атак против вас. Следуйте нашим [рекомендациям о документировании информации об атаках](/../../documentation).

:[](organisations?services=legal)

### physical-risk_end

> Если у вас есть физические риски и вы нуждаетесь в срочной помощи, пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать вам поддержку.

:[](organisations?services=physical_security)


### assessment_end

> Если кто-то распространил информацию или медиафайлы без вашего разрешения и вам теперь нужна помощь в оценке рисков, пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать вам поддержку.

:[](organisations?services=harassment&services=assessment)

### resolved_end

> Надеемся, этот раздел DFAK был вам полезен. Будем благодарны за обратную связь по [email](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com).

### defamation_flow_end

> Если вы хотите нейтрализовать информацию о вас, которую кто-то распространяет без вашего согласия, советуем обратиться к разделу DFAK [о клеветнических кампаниях](../../../defamation).
>
> Нужна какая-либо специлизированная поддержка? Ниже приводится список организаций, включая те, которые работают с темой репутационного ущерба.

:[](organisations?services=advocacy&services=legal)

### platform_help_end

> Ниже приводится список организаций, которые могут помочь с обращениями к владельцам платформ и сервисов.

:[](organisations?services=harassment&services=legal)

### harassment_end

> Если вам нужна помощь в этой ситуации, пожалуйста, свяжитесь с организациями, которые могут оказать вам поддержку.

:[](organisations?services=harassment&services=triage)


### final_tips

- Составьте картину того, где вы присутствуете онлайн. Иногда стоит изучить открытые источники о самом себе, чтобы понять, какую информацию может раскопать злоумышленник, чтобы вам навредить. Это поможет выработать превентивный план и называется селф-доксингом. Подробнее о том, как узнать, что о вас есть в Интернете, здесь: [Access Now Helpline's Guide to prevent doxing](https://www.gisf.ngo/wp-content/uploads/2021/01/Self-Doxing-Guide-Access-Now-Digital-Security-Helpline-End-User-Guides.pdf)
- Бывает, что во время доксинга всплывает информация и конкретные документы, доступ к которым должен быть только у вас (и, возможно, кого-то из доверенных лиц). Тогда возникает вопрос: как доксер заполучил эти данные? Пересмотрите свои практики обработки персональных данных. Может, что-то надо изменить в обеспечении безопасности устройств и аккаунтов.
- На случай, если тот же самый материал (или связанный с ним) опять появится в сети, нужно быть бдительным. Один из способов самозащиты — поискать в сети свои имя и фамилию, а также никнеймы. Выяснить, где они упоминаются. Можно воспользоваться сервисами Google Alert, Meltwater или Mention. Они (помимо прочего) сообщат, когда упоминание вашего имени или никнейма появится в Интернете.

#### resources

- [Слишком личное. Чем вы рискуете, публикуя информацию о себе в интернете](https://te-st.org/2022/10/19/excessive-data/)
- [Crash Override Network — So You’ve Been Doxed: A Guide to Best Practices](https://crashoverridenetwork.tumblr.com/post/114270394687/so-youve-been-doxed-a-guide-to-best-practices)
- [Equality Labs: Anti-doxing Guide for Activists Facing Attacks from the Alt-Right](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet: Locking Down Your Digital Identity](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [Ken Gagne, Doxxing defense: Remove your personal info from data brokers](https://www.computerworld.com/article/2849263/doxxing-defense-remove-your-personal-info-from-data-brokers.html)
- [Totem Project — Keep it private](https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWMF+IWMF_KP_EN+001/about)
- [Totem Project — How to protect your identity online](https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:Totem+TP_IO_EN+001/about)
- [Coalition against Online Violence — I've been doxxed](https://onlineviolenceresponsehub.org/for-journalists#doxxed)
- [PEN America: Online Harassment Field Manual](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
